歐盟發表香港報告 關注一國兩制受蠶食

2019年05月09日

歐盟發表香港報告 關注一國兩制受蠶食

歐盟關注香港拒發《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱的工作簽證。資料圖片

【本報訊】歐洲聯盟委員會及歐洲聯盟外交與安全政策高級代表發表有關香港的報告，形容2018年是對香港「另一個具挑戰性的年份」，理由是香港這年間的政治發展已促使歐盟發言人三度發表聲明，包括DQ參選立法會議員資格、取締民族黨，及拒發《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱工作簽證。

報告指一國兩制在港大致執行良好，但這個作為香港經濟成功支柱的原則，過去一年被進一步蠶食，在公民及政治權利發展方面亦見負面趨勢，「這個趨勢引起合理疑慮，香港的高度自治，和她作為一個國際商業中心的吸引力，是否還能長期維持」。商界一直注視着局勢發展，而多個商會去年已公開表達關注。

歐盟表示，言論自由及資訊自由在香港大致得到尊重，但表達自由正面對前所未有的挑戰，尤其涉及敏感政治議題；去年11月聯合國全球定期檢討中，大量針對中國的質詢及建議，正好反映國際社會關注到香港近年公民及政治權利的退步。

鼓勵恢復重啟政改

年報並提及，雖然政制改革進程似乎已停下，歐盟仍然鼓勵香港政府與中央政府恢復重啟政改，這是《基本法》所規定的，「普選有助政府提升民望，亦讓政府得到更高合法地位以推展經濟計劃及解決社會問題」。

港府發言人回應稱，自回歸以來特區一直嚴格按照《基本法》規定實行港人治港、高度自治，充份體現一國兩制得到全面和成功落實；與此同時特區政府有責任執行和維護《基本法》，以及確保所有選舉均在符合《基本法》和相關選舉法律下進行。

對於報告提及的其他事宜，包括禁止香港民族黨運作、簽證申請個案及廣深港高速鐵路的一地兩檢安排等，特區政府聲稱一直嚴格按照一國兩制、《基本法》及香港法律處理香港事務。

《蘋果》記者

上一則
上一則
逆按壽險保單變長糧 保額200萬可月領$3,157至身故

下一則
下一則
明年立法會五區直選議席不變